\documentclass[polish,12pt]{aghthesis}
% \documentclass[english,12pt]{aghthesis} dla pracy w języku angielskim. Uwaga, w przypadku strony tytułowej zmiana języka dotyczy tylko kolejności wersji językowych tytułu pracy. 

% Szablon przystosowany jest do druku dwustronnego. 

\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{indentfirst}

\author{Konrad Dobroś, Tomasz Nizio}

\titlePL{System do predykcji arytmii serca za pomocą metod uczenia maszynowego}
\titleEN{System for predicting cardiac arrhythmia using machine learning methods}

\fieldofstudy{Informatyka}

\supervisor{dr inż.\ Marcin Orchel}

\date{\the\year}


\begin{document}

\maketitle

\section{\SectionTitleProjectVision}
\label{sec:cel-wizja}
\subsection{Charakterystyka problemu}

% Czym jest arytmia
Arytmia serca jest to stan, w którym praca serca jest nieregularna, a częstotliwość wychodzi poza zakres 60-100 uderzeń na minutę bez przyczyny zewnętrznej. Stan taki może stanowić zagrożenie dla życia, chociaż nie jest to regułą. 
Stan w którym tempo bicia serca wynosi ponad 100 uderzeń na minutę nazywany jest tachykardią. Dłuższa praca serca w przyspieszonym rytmie może prowadzić do szkodliwych efektów. Tachykardia może być odczuwana jako nieprzyjemne i mocne bicie serca popularnie określane kołataniem.
Zbyt wolny rytm pracy serca, który wynosi poniżej 50 uderzeń na minutę nazywany jest bradykardią. Zazwyczaj stan ten nie zagraża życiu, choć może powodować niepożądane objawy.
% TODO źródło: wikipedia

% EKG
Najczęściej stosowaną metodą diagnozowania arytmii jest elektrokardiogram - zapis elektrycznej czynności serca. Pozwala on dokładnie określić rodzaj arytmii, a więc i jej szkodliwość oraz potencjalne przyczyny. W wypadku krótkotrwałych arytmii stosuje się monitory holterowskie umożliwiające całodobowe monitorowanie pracy serca.

W wypadku krótkotrwałych arytmii stosuje się monitorowanie pracy serca przez całą dobę. Podejście takie produkuje ogromną ilość danych, do analizy której potrzebna jest specjalistyczna wiedza, a ręczne oznaczenie danych jest bardzo czasochłonne. Obecnie w procesie tym wykorzystywane są metody matematyczne, które wykorzystują w bardzo ogranicznonym zakresie wiedze dziedzinową i wymagają bardzo uważnego nadzorowania.

Istnieje potrzeba zautomatyzowania procesu wykrywania arytmii w większym stopniu i za pomocą bardziej niezawodnych metod, które wykorzystywałyby wiedzę dziedzinową. Proces ten dodatkowo może być usprawniony przez system predykcji wystąpienia arytmii, który umożliwiałby wcześniejsze wykrywanie arytmii i reagowanie na jej potencjalne wystąpienie z wyprzedzeniem. Umożliwiłoby to znaczne ograniczenie kosztownego czasu pracy lekarzy i mogłoby zwiększyć jej efektywność. Ponieważ problem ten wymaga posiadania wiedzy dziedzinowej do rozwiązania bardzo obiecującym podejściem jest wykorzystanie metod uczenia maszynowego. Metody te mogą "uczyć" się wiedzy specjalistycznej z oznaczonych danych. Jest to szczególnie przydatne, gdy wiedza ta jest ciężka do reprezentacji za pomocą klasycznych metod, ze względu na czynniki takie jak duża ilość danych wejściowych, brak jasnych powiązań między danymi czy konieczność reprezentacji ludzkiego rozumowania.


% Coś o uczeniu maszynowym
\subsection{Motywacja projektu}
% TODO uzupełnić
\subsection{Wizja produktu}
% TODO uzupełnić
\subsection{Studium wykonalności}

% Jak złożony jest problem
Projekt ma skomplikowaną problematykę, głównie ze względu na małą ilość badań i publicznych publikacji na ten temat. Dodatkowo problem jest interdyscyplinarny, obejmując w swoim zakresie zagadnienia informatyczne, jak i zagadnienia związane z medycyną. Z tego względu konieczne jest uważne przestudiowanie wiedzy dziedzinowej, z którą autorzy nie są zaznajomieni, a które do pełnego zrozumienia wymaga osobnych studiów.

Ze względu na konieczność posiadania wiedzy dziedzinowej jako wykorzystywaną metodę uczenia maszynowego została wybrana sieć neuronowa. Umożliwi to wykorzystanie baz danych wykresów EKG już oznaczonych przez specjalistów z wymaganą wiedzą dziedzinową. Sieci neuronowe dzięki algorytmom propagacji wstecznej mogą "nauczyć" się reprezentacji wiedzy dziedzinowej z danych bez wymagania tej wiedzy, i możliwości jej bezpośredniego przełożenia na algorytm, przez implementatora.

Dodatkowo mała ilość dostępnych publicznie publikacji w zakresie rozwiązywanego problemu dyktuje wybór technologi. W trakcie wykonywania projektu konieczne jest przetestowanie wielu różnych sposobów rozwiązania i przeprowadzanie eksperymentów w celu określenia formy ostatecznego produktu. W sytuacji tej najlepiej sprawdzają się iteracyjny model organizacyji, umożliwiające częstą aktualizację projektu do zmieniających się możliwości pozyskanych z eksperymentów i związanych z nimi wymagań. Podejście takie umożliwia rówież stopniowe rozszerzanie funkcjonalności systemu. Ze względu na brak informacji czy przewidywanie wszystkich rodzajów arytmii jest możliwe, system będzie stopniowo rozszerzany o bardziej szczegółowe analizy na podstawie wyników prototypów i eksperymentów.

Jako język implementacji systemu wybrany został Python ze względu na dużą ilość dostępnych technologi do pracy sieciami neuronowymi oraz jego dużą ekspresywność. Cechy te bardzo dobrze komponują się z modelem wykonywania projektu zmniejszając znacznie czas potrzebny na przetestowanie różnych rozwiązań i umożliwając elastyczniejsze podejście do problemu.

% TODO Wkleić obrazki

Do implementacji modelu analizy wykresów i sieci neuronowych wybrany został zestaw technologi Keras + Tensorflow. Umożliwia on bardzo łatwe tworzenie sieci neuronowych, co jeszcze bardziej zmniejsza czas potrzebny na przetestowanie różnych architektur sieci. Są to aktywnie rozwijane technologie posiadające bardzo rozległe możliwości, a przy tym posiadają szczegółowe dokumentacje. Dodatkowo biblioteki te są szeroko wykorzystywane w profesjonalnych rozwiązaniach co prowadzi do dużej liczby dostępnych informacji i aktywnego wsparcia.

Jako technolgię do implementacji aplikacji i interfejsu użytkownika wybrana została biblioteka PyQt, dostarczająca interfejs dla języka Python do biblioteki Qt. Dzięki temu dostępna jest rozległa dokumentacja, której brakuje w innych rozważanych bibliotekach dla jęyka Python. Dodatkowo jest to biblioteka aktywnie rozwijana w przeciwieństwie do przestarzałej biblioteki dostępnej domyślnie w języku Python - Tkinter.

Podsumowjąc projekt niesie ze sobą dużą ilość wyzwań i niewiadomych. Z tego względu wybrany został model iteracyjny i szereg elastycznych technologii wspierających takie podejście. Wszystkie podjęte decyzje organizacyjne i technologiczne mają na celu zmniejszenie ryzyka i odpowiednie reagowanie na napotkane problemy. Umożliwia to określenie, że projekt jako całość z dużym prawdopodobieństwem zostanie wykonany, a wszelkie poważniejsze zagrożenia ograniczone będą do poszczególnych funkcjonalności i modułów.

\subsection{Analiza zagrożeń}
% TODO uzupełnić
\emph{Charakterystyka problemu, motywacja projektu (w tym przegląd
  istniejących rozwiązań prowadząca do uzasadnienia celu prac),
  wizja produktu, studium wykonalności i analiza zagrożeń.}  % niniejsza linijka to tylko komentarz, który należy usunąć

\section{\SectionTitleScope}
\label{sec:zakres-funkcjonalnosci}
\subsection{Charakterystyka użytkowników systemu}
% TODO uzupełnić -- KD
% Chwilowo nie mam pojęcia co tu opisać, więc na razie omijam
\subsection{Wymagania funkcjonalne}
Wymagania funkcjonalne zostały przedstawione za pomocą historyjek użytkownika (ang. user stories), które określają co użytkownik chcę zrobić za pomocą systemu i w jakim celu.

\begin{itemize}
	\item Chcę wyświetlić zapisany wykres EKG żeby go przeanalizować
	\item Chcę zobaczyć wykres EKG aktualizowny w czasie rzeczywistym żeby na bierząco widzieć jego zmiany i wyniki analizy
	\item Chcę zobaczyć oznaczenia poszczególnych uderzeń serca żeby lepiej zorientować się w wykresie i łatwiej odnaleźć interesujące fragmenty
	\item Chcę zobaczyć oznaczenia wykrytej arytmii serca żeby zlokalizować poszczególne epizody oraz móc łatwiej je przeanalizować
	\item Chcę zobaczyć podstawowe informację o poszczególnych arytmiach żeby lepiej zrozumieć wyniki analizy i odpowiednio na nie zareagować
	\item Chcę zobaczyć wyniki predykcji arytmii w przyszłości żeby odpowiednio wcześniej zareagować na spodziewane nieprawidłowości
\end{itemize}

\subsection{Wymagania niefunkcjonalne}

Wymagania aplikacji:

\begin{itemize}
	\item Musi działać na systemach Windows
	\item Interfejs musi być intuicyjny, przejrzysty i dostarczać wszystkich wymaganych informacji
	\item Wyświetlane wykresy muszą być skalowalne
\end{itemize}

Wymagania technologiczne:

\begin{itemize}
	\item Musi istnieć prosty sposób rozszerzania systemu o nowe formaty zapisu wykresów EKG
	\item System musi umożliwiać proste rozszerzanie o nowe metody analizy, włączając algorytmy wykrywania i predykcji
\end{itemize}

\section{\SectionTitleRealizationAspects}
\label{sec:wybrane-aspekty-realizacji}
\emph{Przyjęte założenia, struktura i zasada działania systemu,
  wykorzystane rozwiązania technologiczne wraz z uzasadnieniem
  ich wyboru, istotne mechanizmy i zastosowane algorytmy.} % niniejsza linijka to tylko komentarz, który należy usunąć

\section{\SectionTitleWorkOrganization}
\label{sec:organizacja-pracy}
\emph{Struktura zespołu (role poszczególnych osób), krótki opis i
  uzasadnienie przyjętej metodyki i/lub kolejności prac, planowane i
  zrealizowane etapy prac ze wskazaniem udziału poszczególnych
  członków zespołu, wykorzystane praktyki i narzędzia w zarządzaniu
  projektem.}  % niniejsza linijka to tylko komentarz, który należy usunąć

\section{\SectionTitleResults}
\label{sec:wyniki-projektu}
\emph{Wskazanie wyników projektu (co konkretnie udało się uzyskać:
  oprogramowanie, dokumentacja, raporty z testów/wdrożenia, itd.), prezentacja wyników
  i ocena ich użyteczności (jak zostało to zweryfikowane --- np.\ wnioski
  klienta/użytkownika, zrealizowane testy wydajnościowe, itd.),
  istniejące ograniczenia i propozycje dalszych prac.}  % niniejsza linijka to tylko komentarz, który należy usunąć

% o ile to możliwe proszę uzywać odwołań \cite w konkretnych miejscach a nie \nocite

\nocite{artykul2011,ksiazka2011,narzedzie2011,projekt2011}

\bibliography{bibliografia}

\end{document}
